%Create *.dep file with the list of file dependencies of this latex book
\RequirePackage{snapshot}

%%Define conditional command to alternate pdflatex and latex. Deprecated: use package ifpdf
%\newif\ifPDF
%\ifx\pdfoutput\undefined\PDFfalse
%\else\ifnum\pdfoutput > 0\PDFtrue
%	\else\PDFfalse
%	\fi
%      \fi
%\fi

%Begin common to pdflatex and latex
%option openright eliminada
\documentclass[twoside,final,a4paper,10pt,spanish]{memoir}

\usepackage[spanish]{translator}

\usepackage{ifpdf}

%Select languages used through the document in package babel
\usepackage[spanish]{babel}

%Select UTF-8 encoding (always after ucs, if you want options passed to ucs)
\usepackage[utf8x]{inputenc}

%Comments with \begin{comment} \end{comment}
\usepackage{verbatim}

%End common to pdflatex and latex

\ifpdf

	%Good fonts for PDF generation
	\usepackage{pxfonts}

	%Graphics: .png, .jpg, .tif, but NOT .eps. Drop file extension in \includegraphics command
	\usepackage[pdftex]{graphicx}
	%Colors: \textcolor{declared-color}{text}, {\color{declared-color}text}, \pagecolor{declared-color},\colorbox{declared-color}{text}, \fcolorbox{declared-color1}{declared-color2}{text}; \definecolor{orange}{rgb}{1,0.5,0},\definecolor{light-gray}{gray}{0.95} in preamble.
	\usepackage[pdftex,usenames,dvipsnames]{color}

	%Hyperlinks in pdf output: use only with command pdflatex. It must be the LAST command in the preamble of the document
	%Exemple of hyperlink
	%\href{http://purl.org/net/dmsoler/roteiro}{Roteiro}
	%\url{http://purl.org/net/dmsoler/roteiro}
	%\hyperref[label1]{text}: intenal link pointing to \label{label1}
	\usepackage[pdftex]{hyperref}

\else

	%Graphics: only .eps. Drop file extension in \includegraphics command
	\usepackage[dvips]{graphicx}
	%Colors: \textcolor{declared-color}{text}, {\color{declared-color}text}, \pagecolor{declared-color},\colorbox{declared-color}{text}, \fcolorbox{declared-color1}{declared-color2}{text}; \definecolor{orange}{rgb}{1,0.5,0} in preamble.
	\usepackage[dvips,usenames,dvipsnames]{color}

	%Hyperlinks with dvi and ps (only shown after conversion to pdf)
	%Exemple of hyperlink
	%\href{http://purl.org/net/dmsoler/roteiro}{Roteiro}
	%\url{http://purl.org/net/dmsoler/roteiro}
	%\hyperref[label1]{text}: intenal link pointing to \label{label1}
	\usepackage[dvips]{hyperref}

\fi

\usepackage{datetime}

	\hypersetup{
		pdfauthor={Dionisio Mart\'inez Soler},
		pdftitle={Plan de trabajo},
		pdfdisplaydoctitle=true,
		pdfnewwindow=true,
		breaklinks=true,
		bookmarksnumbered=true,
		bookmarksopen=true,
		pdftoolbar=true,
		pdfmenubar=true,
		unicode=true,
		pdfinfo={
			CreationDate={D:201602251630},
			ModDate={D:\pdfdate}
		}
	}

\author{Dionisio Martínez Soler\\$<$\htmladdnormallink{dmsoler@gmail.com}{mailto:dmsoler@gmail.com}$>$}
\title{Plan de trabajo}
\date{\today}

% Creates indexes for Table of Contents, List of Figures, List of Tables and Index
\makeindex

%\chapterstyle{hangnum,ell,southall,verville,crosshead,komalike,tandh,wilsondob,VZ34,VZ43}
\chapterstyle{verville}

%\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{textcomp}
%\usepackage{mathptmx}

%Bibliography
\usepackage[square,numbers]{natbib}
\bibliographystyle{unsrtnat}
%\bibliographystyle{urlbst}

%Creative Commons
\usepackage[copyright]{ccicons}

% turn of those nasty overfull and underfull hboxes
\hbadness=10000
\hfuzz=50pt

%Package for including source code
\usepackage{listings}

%Gantt diagram
\usepackage{pgfgantt}

%Rotating text
\usepackage{rotating}

\begin{document}

%Exemple of hyperlink
%\href{http://purl.org/net/dmsoler/roteiro}{Roteiro}

\selectlanguage{spanish}

\frontmatter
\pagestyle{empty}
\aliaspagestyle{title}{empty}

%\maketitle

%\cleardoublepage

% title page
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\Huge\textbf{Aplicación basada en web y en software libre para la gestión municipal de incidencias y actuaciones en el espacio público}\par
\end{center}
\begin{center}
\huge{Plan de trabajo}\par
\end{center}
%\begin{center}
%\huge{(Borrador)}\par
%\end{center}
\vspace*{\fill}
\hfill \large{Dionisio Martínez Soler}\par
\hfill \large{Tecnologías de Telecomunicación}\par
\hfill \large{Trabajo de fin de grado}\par
\hfill \large{Curso académico 2015-2016, 2º semestre}\par
\hfill \large{Consultor: Ramon Català}\par
\hfill \large\textsc{\today}\par
\normalsize
\clearpage

% copyright page
\textcopyright{} \the\year\hspace{1pt} Dionisio Martínez Soler \\
Esta obra está bajo una licencia Creative Commons \hspace*{\fill}\LARGE\textbf{\ccLogo\hspace{1pt}\ccAttribution\hspace{1pt}\ccNonCommercial\hspace{1pt}\ccShareAlike}\\ 
\hspace*{\fill}\normalsize\textbf{Atribución-No comercial-Compartir igual 4.0 Internacional\\
\hspace*{\fill}(CC BY-NC-SA 4.0)}\\
Para ver una copia de esta licencia, visite\\
\href{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.es}{https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.es}

\clearpage

%\vspace*{\fill}
%\begin{quote}
%Citação
%\end{quote}

%\vspace*{\fill}

%\cleardoublepage

\mainmatter

\maxtocdepth{subsubsection}
\addtocontents{toc}{\par\nobreak \mbox{}\hfill{\textbf Página}\par\nobreak}
\tableofcontents
\newpage
\addtocontents{lof}{\par\nobreak \mbox{}\hfill{\textbf Página}\par\nobreak}
\listoffigures

\cleardoublepage

\nouppercaseheads
\pagestyle{ruled}
\aliaspagestyle{chapter}{ruled}

\setsecnumdepth{subsubsection}


\chapter{Introducción}

El presente documento describe el plan de trabajo inicial para la realización de un trabajo de fin de grado (en adelante, TFG) del Grado de Tecnologías de Telecomunicación en el área de Sistemas de Información Geográfica y Geotelemática. El proyecto consiste en el desarrollo de una aplicación que permita la gestión de las incidencias y actuaciones en el espacio público en el ámbito de un municipio, de manera que se permita:

\begin{itemize}
\item la visualización en pantalla de un mapa del municipio y de los diferentes objetos y recursos situados en él (por ejemplo, redes de saneamiento e iluminación).
\item la introducción de registros de incidencias y actuaciones geolocalizadas en una base de datos, mediante un click sobre el mapa en el punto donde se producen y un formulario que permite asociar a ese punto otros campos con información relevante (tipología, radio de afectación, fecha y hora de la incidencia o actuación y duración prevista).
\item la visualización sobre el mismo mapa del contenido de la base de datos indicada en el punto anterior, de forma total o filtrada (por ejemplo, por tipo de incidencia o actuación, o por fecha y hora).
\item la edición del contenido de los registros de la base de datos mediante su selección en el mapa y la alteración de los campos a través de un formulario.
\item la exportación de la base de datos a un formato que permita su visualización en otros sistemas o aplicaciones de información geográfica, de manera que esté disponible para su consulta por el público en general (por ejemplo, KML).
\end{itemize}

La aplicación cumplirá con los siguientes requisitos:

\begin{itemize}
\item deberá ser interoperable y usar formatos estándar.
\item estará basada en software libre.
\item permitirá el acceso para consulta y/o para introducción y edición de datos de incidencias y actuaciones a través de diferentes puestos de trabajo conectados en red, ya sea en la intranet del municipio o en Internet.
\item utilizará en la medida de lo posible mapas y datos geográficos abiertos, distribuidos bajo una licencia abierta.
\end{itemize}

Todo el código generado en el proyecto estará bajo una licencia \href{https://www.gnu.org/licenses/gpl.html}{GPLv3} (Licencia Pública General GNU, versión 3) \cite{GPL} y la documentación (manual de uso de la aplicación, memoria final del proyecto y presentación multimedia) bajo una licencia \href{https://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{FDLv1.3} (Licencia de Documentación Libre GNU, versión 1.3) \cite{FDL}.

\chapter{Tareas a realizar}

Se describen a continuación las diferentes tareas que deberán ser realizadas a lo largo del proyecto y que figurarán en el diagrama de Gantt.

Todo el código necesario será desarrollado con la ayuda de un sistema de control de versiones \href{https://git-scm.com/}{Git}, utilizando la plataforma \href{https://gitlab.com}{Gitlab}, a través de la siguiente cuenta del autor del proyecto:
\par
\par
\href{https://gitlab.com/u/dmsoler}{https://gitlab.com/u/dmsoler}
\par
\par
Resultará util durante el desarrollo el uso de QGIS para verificar el funcionamiento de la base de datos y de las fuentes de datos geográficos. Asimismo, puede resultar util la consulta de las secciones relacionadas con OpenLayers del reciente libro de Ben Mearns \textit{QGIS Blueprints} \cite{QGISBlueprints}.

\section{Definición de la base de datos utilizada}
\label{sec:database}

\subsection{Elección de la base de datos}

Evaluación de las ventajas e inconvenientes de utilizar para el proyecto alguna de de las bases de datos geográficos de código abierto disponibles, especialmente PostGIS \cite{postgis} y Spatialite \cite{spatialite}.

\subsection{Diseño de la base de datos}

El diseño se concretizará en un archivo de comandos SQL que permitan la creación de la estructura de la base de datos, que además de la localización de cada incidencia contendrá al menos los siguientes campos:

\begin{itemize}
\item tipología.
\item radio de afectación (permitirá realizar la operación \textit{buffer} sobre el punto para visualizar el área afectada en el mapa).
\item fecha de inicio.
\item hora de inicio.
\item duración prevista.
\end{itemize}

\section{Creación de la interfaz web de la aplicación}

\subsection{Bibliotecas JavaScript para el trabajo con datos geográficos en el navegador: OpenLayers y Leaflet}

Evaluación de las características, ventajas e inconvenientes de las dos bibliotecas JavaScript disponibles: OpenLayers \cite{openlayers} y Leaflet \cite{leaflet}. Será necesario tener en cuenta, por un lado la facilidad de uso, y por otro la capacidad de conectarse a diferentes fuentes de datos para su visualización y de exportar datos a diferentes formatos, además de la versatilidad para la manipulación y visualización de los datos de forma diferente.

\subsection{Diseño de la interfaz web de la aplicación}

La interfaz web será desarrollada con HTML, CSS y JavaScript, utilizando una de las bibliotecas indicadas, de forma que pueda ser utilizada en un navegador.

\subsection{Conexión de la interfaz web a las fuentes de datos geográficos utilizadas}

\subsubsection{Obtención de mapas rasterizados basados en OpenStreetMap}

\href{https://www.openstreetmap.org}{OpenStreetMap} es una base de datos geográficos accesible a través de una API RESTful. Los datos vectoriales que contiene están bajo una \href{http://opendatacommons.org/licenses/odbl/}{licencia ODbL}, de manera que pueden ser usados libremente para cualquier finalidad, y mejorados con las contribuciones de todos los que lo deseen.

Existen diferentes aplicaciones y servicios web que transforman esos datos vectoriales en mapas rasterizados, por ejemplo la propia \href{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Web_front_end}{interfaz web de OpenStreetMap.org} u otros servicios externos, como por ejemplo \href{http://www.mtbmap.cz/}{MTBMap}, que producen mapas personalizados basados en esa misma base de datos. Los mapas rasterizados pueden ser usados remotamente: están disponibles en Internet a través de servidores que los disponiblizan en URLs bajo la forma:

\begin{lstlisting}

http://server/Z/X/Y.png

\end{lstlisting}

donde Z es el nivel de zoom, y X (columna) e Y (fila) son coordinadas que definen la posición de una determinada cuadrícula del mapa en ese nivel de zoom, empezando por la esquina superior izquierda del mapa. Como ejemplo, se puede obtener una imagen de Galicia al nivel 6 de zoom en el siguiente URL:
\par
\par
\href{http://tile.openstreetmap.org/6/30/23.png}{http://tile.openstreetmap.org/6/30/23.png}
\par
\par
Cada cuadrícula es una imagen de 256x256 píxeles en formato PNG \cite{Slippy}. Su uso debe tener en cuenta \href{https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Tile_usage_policy}{la política de uso de OpenStreetMap} \cite{TilePolicy} -- o la de otros servidores de mapas, en su caso -- debido al importante volumen de tráfico que generan en los servidores.

\subsubsection{Obtención de ortofotos del Plan Nacional de Ortofotografía Aérea (PNOA)}

La \href{http://www.idee.es}{Infraestructura de Datos Espaciales de España} \cite{idee} ofrece, entre otros servicios, el acceso remoto al PNOA a través de un \href{http://www.idee.es/wms/PNOA/PNOA?REQUEST=GetCapabilities}{servicio WMS} accesible en:

\begin{lstlisting}

http://www.idee.es/wms/PNOA/PNOA?REQUEST=GetCapabilities

\end{lstlisting}

\subsubsection{Obtención de datos sobre el municipio procedentes de la Infraestructura de Datos espaciales de la Diputación de Pontevedra}

Para el desarrollo de la aplicación, consideraremos como ejemplo un municipio de la provincia de Pontevedra. La Diputación de Pontevedra disponibiliza a través de su geoportal \cite{idepo} diversos datos espaciales sobre los municipios de la provincia (infraestructuras, instalaciones, edificios públicos, etc.). Los datos se pueden descargar separados para cada municipio, o bien acceder a ellos mediante un \href{http://ide.depo.es:8080/geoserver/idepo/wfs?REQUEST=GetCapabilities}{servicio WFS} accesible en:

\begin{lstlisting}

http://ide.depo.es:8080/geoserver/idepo/wfs?REQUEST=GetCapabilities

\end{lstlisting}


\subsubsection{Acceso de escritura y lectura a la base de datos definida en la sección~\ref{sec:database}}

Evaluación de distintas opciones (node.js + JavaScript, PHP, Geoserver, etc.) y formatos de intercambio de datos (WKT, GeoJson,etc.) para el acceso de lectura y escritura a la base de datos SpatiaLite de la aplicación, elección de una de ellas y desarrollo del código necesario para el acceso de lectura y escritura a la base de datos a partir de la interfaz web.

\subsection{Desarrollo de funcionalidades de la interfaz web}

Desarrollo del código necesario para que la interfaz web permita al usuario tanto la modificación de la base de datos como la realización de algunas operaciones espaciales sobre los datos disponibles. Asimismo, será necesario desarrollar el código necesario para la funcionalidad de exportación a formato KML.

\section{Pruebas de funcionamiento de la aplicación}

Las pruebas de funcionamiento de la aplicación se llevarán a cabo en una estación de trabajo con sistema GNU/Linux, e incluirán:

\begin{itemize}
\item pruebas de acceso local.
\item pruebas de acceso a través de una red local desde estaciones de trabajo con diferentes sistemas operativos y navegadores.
\item verificación de cada una de las funcionalidades requeridas tanto en acceso local como a través de la red.
\end{itemize}

\section{Redacción del manual de uso de la aplicación}

Una vez concluida y probada la aplicación, se elaborará un pequeño manual de uso que permita su instalación y puesta en marcha.

\section{Redacción de la memoria final}

La memoria final será redactada, tal como este plan de trabajo, utilizando como sistema de preparación del documento \LaTeX.

\section{Elaboración de la presentación virtual}

Se requiere la elaboración de la presentación virtual mediante la plataforma PRESENT@, disponible en el campus UOC.

\section{Redacción del informe de competencias transversales}

El informe de competencias transversales será redactado de acuerdo con los requisitos establecidos por la UOC, utilizando también \LaTeX para la preparación del documento.

\section{Preparación del debate virtual}

Tras la entrega final, se dispone de un período de quince días para la preparación del debate virtual.


\chapter{Temporalización y diagramas de Gantt}

\section{Tareas e hitos principales}

En los siguientes cuadros se muestran las tareas e hitos principales del proyecto con la previsión de dedicación temporal en días y en horas, sobre el total de 120 horas (12 créditos) previsto para la elaboración del TFG. Dado que la extensión temporal del proyecto es de 107 días (del 9 de marzo al 23 de junio de 2016), se dedicará al proyecto en media algo más de una hora diaria, aunque esta dedicación podrá ser variable en función de otras tareas y proyectos del autor, del tipo de tareas en cada período del proyecto y de la necesidad de simultanear tareas en algunas fases del mismo. Así, por ejemplo, las dos primeras fases del proyecto tienen una dedicación en horas por día superior a la media, mientras que la última fase, el debate virtual, tiene una dedicación inferior a la media. Asimismo, la tercera fase, antes de la entrega final, requiere la realización simultánea de tareas de redacción de la documentación escrita y de pruebas de la aplicación y resolución de \textit{bugs}.

\begin{center}
	\begin{tabular}{| l | c | c |}
	\hline
	\textbf{Tareas e hitos del 9/3/2016 al 12/4/2016 (diagrama de Gantt en la sección \ref{fig:1})} & \textbf{Días} & \textbf{Horas} \\ \hline
	\textbf{Definición de la base de datos utilizada} & \textbf{15} & \textbf{20} \\ \hline
	Elección de la base de datos & 8 & 10 \\ \hline \hline
	\textit{Memoria (borrador): bases de datos espaciales} & \multicolumn{2}{|c|}{16/3/2016} \\ \hline
	Diseño de la base de datos & 7 & 10 \\ \hline \hline
	\textit{Fichero de comandos SQL} & \multicolumn{2}{|c|}{23/3/2016} \\ \hline
	\textbf{Interfaz web de la aplicación} & \textbf{20} & \textbf{20} \\ \hline
	OpenLayers vs. Leaflet & 13 & 10 \\ \hline \hline
	\textit{Memoria (borrador): bibliotecas JavaScript} & \multicolumn{2}{|c|}{4/4/2016} \\ \hline
	Diseño inicial de la interfaz web & 7 & 10 \\ \hline \hline
	\textit{Interfaz web (primera versión)} & \multicolumn{2}{|c|}{12/4/2016} \\ \hline \hline
	\textit{PAC 2} & \multicolumn{2}{|c|}{12/4/2016} \\ \hline
	\\ \hline \\ 
	\hline
	\textbf{Tareas e hitos del 13/4/2016 al 10/5/2016 (diagrama de Gantt en la sección \ref{fig:2})} & \textbf{Días} & \textbf{Horas} \\ \hline
	\textbf{Interfaz web de la aplicación} & \textbf{28} & \textbf{30} \\ \hline
	Conexión de la interfaz web a las fuentes de datos & 14 & 15 \\ \hline \hline
	\textit{Memoria (borrador): fuentes de datos espaciales} & \multicolumn{2}{|c|}{26/4/2016} \\ \hline
	\textit{Interfaz web (segunda versión)} & \multicolumn{2}{|c|}{26/4/2016} \\ \hline
	Desarrollo de funcionalidades de la interfaz web & 14 & 15 \\ \hline \hline
	\textit{Memoria (borrador): formatos de intercambio de datos espaciales} & \multicolumn{2}{|c|}{10/5/2016} \\ \hline
	\textit{Interfaz web (versión beta)} & \multicolumn{2}{|c|}{10/5/2016} \\ \hline \hline
	\textit{PAC 3} & \multicolumn{2}{|c|}{10/5/2016} \\ \hline
	\end{tabular}

	\begin{tabular}{| l | c | c |}
	\hline
	\textbf{Tareas e hitos del 11/5/2016 al 6/6/2016 (diagrama de Gantt en la sección \ref{fig:3})} & \textbf{Días} & \textbf{Horas} \\ \hline
	\textbf{Pruebas de funcionamiento de la aplicación} & \textbf{20} & \textbf{20} \\ \hline
	Pruebas y detección de \textit{bugs} & 10 & 10 \\ \hline
	Corrección de \textit{bugs} & 10 & 10 \\ \hline \hline
	\textit{Versión final de la aplicación} & \multicolumn{2}{|c|}{30/5/2016} \\ \hline
	\textbf{Redacción final} & \textbf{20} & \textbf{20} \\ \hline
	Redacción del manual de uso de la aplicación & 13 & 2 \\ \hline
	Redacción de la versión final de la memoria & 13 & 10 \\ \hline
	Elaboración de la presentación virtual & 13 & 2 \\ \hline
	Redacción del informe de competencias transversales & 13 & 2 \\ \hline \hline
	\textit{Versión final de la memoria, presentación e informe} & \multicolumn{2}{|c|}{30/5/2016} \\ \hline
	Revisión final & 7 & 4 \\ \hline \hline
	\textit{Entrega final} & \multicolumn{2}{|c|}{6/6/2016} \\ \hline
	\\ \hline \\ 
	\hline
	\textbf{Tareas e hitos del 7/6/2016 al 23/6/2016 (diagrama de Gantt en la sección \ref{fig:4})} & \textbf{Días} & \textbf{Horas} \\ \hline
	\textbf{Debate virtual} & \textbf{17} & \textbf{10} \\ \hline
	Preparación del debate virtual & 15 & 8 \\ \hline \hline
	\textit{Inicio del debate virtual} & \multicolumn{2}{|c|}{21/6/2016} \\ \hline
	Desarrollo del debate virtual & 2 & 2 \\ \hline
	\textit{Fin del debate virtual} & \multicolumn{2}{|c|}{23/6/2016} \\ \hline
	\end{tabular}

\end{center}

\section{Primer período: hasta la entrega de la PAC 2}

\begin{sideways}
		\phantomsection\label{fig:1}
		\begin{ganttchart}[hgrid,vgrid,group label font=\tiny\bfseries,bar label font=\tiny,milestone label font=\tiny\itshape,title label font=\tiny,time slot format=isodate]{2016-3-9}{2016-4-12}
			\gantttitle{Figura 1: diagrama de Gantt de 9/3/2016 a 12/4/2016 (PAC 2)}{35} \\
			\gantttitlecalendar{month=name,day} \\
			\ganttgroup{Definición de la base de datos}{2016-3-9}{2016-3-23} \ganttnewline
			\ganttbar{Elección de la base de datos}{2016-3-9}{2016-3-16} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Memoria (borrador): bases de datos espaciales}{2016-3-16} \ganttnewline
			\ganttbar{Diseño de la base de datos}{2016-3-17}{2016-3-23} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Fichero de comandos SQL}{2016-3-23} \ganttnewline
			\ganttgroup{Interfaz web de la aplicación}{2016-3-24}{2016-4-12} \ganttnewline
			\ganttbar{OpenLayers vs. Leaflet}{2016-3-24}{2016-4-5} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Memoria (borrador): bibliotecas JavaScript}{2016-4-5} \ganttnewline
			\ganttbar{Diseño inicial de interfaz web}{2016-4-6}{2016-4-12} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Interfaz web (primera versión)}{2016-4-12} \ganttnewline
			\ganttmilestone{{\normalsize PAC2}}{2016-4-12}
			\ganttlink{elem1}{elem2}
			\ganttlink{elem1}{elem3}
			\ganttlink{elem3}{elem4}
			\ganttlink{elem6}{elem7}
			\ganttlink{elem7}{elem8}
			\ganttlink{elem8}{elem9}
			\ganttlink{elem2}{elem10}
			\ganttlink{elem4}{elem10}
			\ganttlink{elem7}{elem10}
			\ganttlink{elem9}{elem10}
		\end{ganttchart}
\addcontentsline{lof}{chapter}{Figura 1: diagrama de Gantt de 9/3/2016 a 12/4/2016 (PAC 2)}
\end{sideways}

\section{Segundo período: hasta la entrega de la PAC 3}

\begin{sideways}
		\phantomsection\label{fig:2}
		\begin{ganttchart}[hgrid,vgrid,title label font=\tiny,time slot format=isodate]{2016-4-13}{2016-5-10}
			\gantttitle{Figura 2: diagrama de Gantt de 13/4/2016 a 10/5/2016 (PAC 3)}{28} \\
			\gantttitlecalendar{year,month=name,day} \\
			\ganttgroup{Interfaz web de la aplicación}{2016-4-13}{2016-5-10} \ganttnewline
			\ganttbar{Conexión de la interfaz web a las fuentes de datos}{2016-4-13}{2016-4-26} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Memoria (borrador): fuentes de datos espaciales}{2016-4-26} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Interfaz web (segunda versión)}{2016-4-26} \ganttnewline
			\ganttbar{Desarrollo de funcionalidades de la interfaz web}{2016-4-27}{2016-5-10} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Memoria (borrador): formatos de intercambio de datos espaciales}{2016-5-10} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Interfaz web (versión beta)}{2016-5-10} \ganttnewline
			\ganttmilestone{{\normalsize PAC3}}{2016-5-10}
			\ganttlink{elem1}{elem2}
			\ganttlink{elem1}{elem3}
			\ganttlink{elem4}{elem5}
			\ganttlink{elem4}{elem6}
			\ganttlink{elem3}{elem7}
			\ganttlink{elem5}{elem7}
			\ganttlink{elem6}{elem7}
		\end{ganttchart}
\addcontentsline{lof}{chapter}{Figura 2: diagrama de Gantt de 13/4/2016 a 10/5/2016 (PAC 3)}
\end{sideways}

\section{Tercer período: hasta la entrega de la memoria final y presentación virtual}
\begin{sideways}
		\phantomsection\label{fig:3}
		\begin{ganttchart}[hgrid,vgrid,title label font=\tiny,time slot format=isodate]{2016-5-11}{2016-6-6}
			\gantttitle{Figura 3: diagrama de Gantt de 11/5/2016 a 6/6/2016 (Entrega final)}{27} \\
			\gantttitlecalendar{month=name,day} \\
			\ganttgroup{Pruebas de funcionamiento de la aplicación}{2016-5-11}{2016-5-30} \ganttnewline
			\ganttbar{Pruebas y detección de \textit{bugs}}{2016-5-11}{2016-5-20} \ganttnewline
			\ganttbar{Corrección de \textit{bugs}}{2016-5-21}{2016-5-30} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Versión final de la aplicación}{2016-5-30} \ganttnewline
			\ganttgroup{Redacción final}{2016-5-18}{2016-6-6} \ganttnewline
			\ganttbar{Redacción del manual de uso de la aplicación}{2016-5-18}{2016-5-30} \ganttnewline
			\ganttbar{Redacción de la versión final de la memoria}{2016-5-18}{2016-5-30} \ganttnewline
			\ganttbar{Elaboración de la presentación virtual}{2016-5-18}{2016-5-30} \ganttnewline
			\ganttbar{Redacción del informe de competencias transversales}{2016-5-18}{2016-5-30} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Versión final de la memoria, presentación e informe}{2016-5-30} \ganttnewline
			\ganttbar{Revisión final}{2016-5-31}{2016-6-6} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Entrega final}{2016-6-6}
			\ganttlink{elem1}{elem2}
			\ganttlink{elem2}{elem3}
			\ganttlink{elem3}{elem11}
			\ganttlink{elem5}{elem9}
			\ganttlink{elem6}{elem9}
			\ganttlink{elem7}{elem9}
			\ganttlink{elem8}{elem9}
			\ganttlink{elem9}{elem10}
			\ganttlink{elem10}{elem11}
			\ganttlink[link type=s-s, link label={inicio a inicio}]{elem5}{elem6}
			\ganttlink[link type=s-s, link label={inicio a inicio}]{elem6}{elem7}
			\ganttlink[link type=s-s, link label={inicio a inicio}]{elem7}{elem8}
		\end{ganttchart}
\addcontentsline{lof}{chapter}{Figura 3: diagrama de Gantt de 11/5/2016 a 6/6/2016 (Entrega final)}
\end{sideways}

\section{Cuarto período: preparación del debate virtual y debate virtual}

%\begin{sideways}
		\phantomsection\label{fig:4}
		\begin{ganttchart}[hgrid,vgrid,title label font=\normalsize,time slot format=isodate]{2016-6-7}{2016-6-23}
			\gantttitle{Figura 4: diagrama de Gantt de 7/6/2016 a 23/6/2016}{17} \\
			\gantttitlecalendar{year,month=name,day} \\
			\ganttgroup{Debate virtual}{2016-6-7}{2016-6-23} \\
			\ganttbar{Preparación del debate virtual}{2016-6-7}{2016-6-21} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Inicio del debate virtual}{2016-6-21} \ganttnewline
			\ganttbar{Desarrollo del debate virtual}{2016-6-22}{2016-6-23} \ganttnewline
			\ganttmilestone{Fin del debate virtual}{2016-6-23}
			\ganttlink{elem1}{elem2}
			\ganttlink{elem2}{elem3}
			\ganttlink{elem3}{elem4}
		\end{ganttchart}
\addcontentsline{lof}{chapter}{Figura 4: diagrama de Gantt de 7/6/2016 a 23/6/2016 (Debate virtual)}
%\end{sideways}

\chapter{Riesgos y planes de contingencia}

\section{Atrasos e incumplimiento de plazos}

Circunstancias relacionadas con otras actividades profesionales del autor pueden llevar a atrasos en la realización de las tareas y a poner en riesgo el cumplimiento de los plazos establecidos en el presente documento.

\subsection{Plan de contingencia: dedicación variable y cumplimiento de hitos}

Los plazos que deben ser cumplidos para que el proyecto pueda avanzar de forma adecuada son los presentados como hitos en los diagramas de Gantt. Para ello, la dedicación al proyecto será variable, pudiendo aumentar o disminuir el número de horas dedicadas a cada tarea y su distribución a lo largo de los días en función de las circunstancias y de la naturaleza de las tareas. En caso de que se consiga alcanzar algún hito antes de la fecha prevista, se adelantará la fase siguiente prevista en el cronograma, en previsión de problemas que puedan surgir más adelante.

\section{Pérdida de datos}

Es necesario prever la posibilidad de que una avería de los equipos informáticos o cualquier otro tipo de evento catastrófico lleve a la pérdida de una parte importante o de la totalidad del trabajo realizado hasta el momento.

\subsection{Plan de contingencia: realización de copias de seguridad}

El trabajo se realizará en un pequeño ordenador portátil que se dedica también a otras tareas y que por lo tanto está sometido a continuos desplazamientos. Para evitar la eventualidad de pérdida de datos, se mantendrán en todo momento tres copias de seguridad del trabajo realizado hasta el momento: una en un disco duro externo, otra en un servidor personal situado en el domicilio del autor y accesible a través de la red, y otra en la nube, en la ya mencionada plataforma \href{https://gitlab.com}{Gitlab}: dado que la preparación del documento se realizará en \LaTeX, tanto el código de la aplicación como el código fuente de la documentación textual pueden ser almacenados en esa plataforma de control de versiones.

\backmatter

\renewcommand{\bibname}{Referencias} % changes the header; default: Bibliography
\bibliography{tfg} % adjust this to fit your BibTex file

\end{document}

